**冈底斯山脉**（）中国西藏[山脉](../Page/山脉.md "wikilink")。为一弧形山脉，全长1600公里。西北-东南走向，与[喜马拉雅山平行](../Page/喜马拉雅山.md "wikilink")，西起位于[印度](../Page/印度.md "wikilink")[拉达克靠近](../Page/拉达克.md "wikilink")[班公湖的](../Page/班公湖.md "wikilink")[喀喇昆仑山脉东南部的](../Page/喀喇昆仑山脉.md "wikilink")[萨色尔山](../Page/萨色尔山.md "wikilink")，地理坐标为\[1\]，

东至[念青唐古拉山脉](../Page/念青唐古拉山脉.md "wikilink")，南邻[喜马拉雅山脉](../Page/喜马拉雅山脉.md "wikilink")。西段山体宽约60～70公里，由西向东山体渐宽，东段宽达100公里。平均海拔5500～6000米。冈底斯山脉最高峰罗波峰海拔7095米，著名佛教圣山[冈仁波齐峰海拔](../Page/冈仁波齐峰.md "wikilink")6656米。

冈底斯山脉是[青藏高原南北重要地理界线](../Page/青藏高原.md "wikilink")，[雅鲁藏布江及其支流流经冈底斯山脉和喜马拉雅山脉之间](../Page/雅鲁藏布江.md "wikilink")。这一带有许多宽窄不一的河谷平地和湖盆谷地，如[拉萨河河谷平地](../Page/拉萨河.md "wikilink")。草场辽阔，耕地集中，为[西藏自治区人口集中](../Page/西藏自治区.md "wikilink")，农牧业发达的地域。其北侧为[羌塘高原](../Page/羌塘高原.md "wikilink")，气候严寒干燥。冈底斯山南北侧均为地震活动带，近40年间多次发生六级以上地震。

## 名称

“冈底”在[藏语和](../Page/藏语.md "wikilink")“斯”在印地语中都是“雪”的意思。主峰[冈仁波齊藏语中意为](../Page/冈仁波齊.md "wikilink")“雪山宝贝”。

## 地质地理

[白垩纪中期冈底斯山脉开始隆起](../Page/白垩纪.md "wikilink")，中晚[始新世](../Page/始新世.md "wikilink")[印度板块与](../Page/印度板块.md "wikilink")[亚洲板块相撞](../Page/亚洲板块.md "wikilink")、挤压、断裂与褶皱上升形成山脉主体。

冈底斯山脉是西藏印度洋[外流水系与藏北](../Page/外流水系.md "wikilink")[内流水系的主要分水岭](../Page/内流水系.md "wikilink")。高峰[冈仁波齊峰海拔](../Page/冈仁波齊.md "wikilink")6714米（一说6656米），巨大的金字塔钻戒形状十分陡峭，至今无人攀登成功。

冈底斯山脉南侧气候温凉稍干燥，以亚高山草原为主。北侧气候严寒干燥，以高山草原为主。

## 宗教文化含义

主峰[冈仁波齊](../Page/冈仁波齊.md "wikilink")（也被简称为冈底斯山，英语Kailash，藏语Gang
Rinpoche）坐落于峰峦起伏的冈底斯山脉西段群山之中自古以来是西藏、[中亚和](../Page/中亚.md "wikilink")[南亚各地人们仰慕](../Page/南亚.md "wikilink")、朝圣和旅游的圣地，是[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")、[苯教](../Page/苯教.md "wikilink")、[印度教](../Page/印度教.md "wikilink")、[耆那教教徒心目中](../Page/耆那教.md "wikilink")“世界的中心”。[尼泊尔人](../Page/尼泊尔.md "wikilink")、印度人则以此冈仁波齊为[湿婆](../Page/湿婆.md "wikilink")（Siva）的乐园。其脚下的圣湖[玛旁雍错位居西藏三大神山圣湖之首](../Page/玛旁雍错.md "wikilink")，被称为“圣湖中的圣湖”。　

[雅鲁藏布江的源头](../Page/雅鲁藏布江.md "wikilink")[马泉河](../Page/马泉河.md "wikilink")、[印度河的源头](../Page/印度河.md "wikilink")[狮泉河](../Page/狮泉河.md "wikilink")、印度河的支流[象泉河均发源于这一地区](../Page/象泉河.md "wikilink")。

传说中“转山”能令俗人超脱，特别是[藏历马年的时候转山行走一周](../Page/藏历.md "wikilink")（50多公里）等于平常年份转山13周，因而聚集了[藏区及](../Page/藏区.md "wikilink")[南亚的大量信徒转山](../Page/南亚.md "wikilink")，宁可累死途中亦不足惜。转山108次可成佛。

近年来修建环山公路的计划受到了文化人士的批评，被认为是煞风景之举。

## 参考文献

[Category:印度山脉](../Category/印度山脉.md "wikilink")
[G](../Category/西藏山脉.md "wikilink")

1.